\documentclass[a4paper, 14pt]{article}

\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, amsfonts}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{pstricks}

\usepackage{tcolorbox}

\renewcommand{\contentsname}{Sadržaj}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[r]{\large{\thepage}}
\fancyfoot{}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\raggedright
\rule{1pt}{\textheight}
\hspace{0.05\textwidth}
\parbox[b]{0.75\textwidth}{

{\large{Prirodno-matematički fakultet\\
Univerzitet u Tuzli\\
Odsjek: \textbf{Matematika}\\
Predmet: \textbf{Uvod u programske pakete}}}\\[7\baselineskip]
{\Huge\bfseries Skupovi}\\[1\baselineskip]
{\large\textit{-seminarski rad-}}\\[5\baselineskip]
{\Large\textsc{halilović adis}}

\vspace{0.5\textheight}

{\noindent Oktobar 2019}\\[\baselineskip]
}
\end{titlepage}

\begin{tcolorbox}
\tableofcontents
\end{tcolorbox}
\thispagestyle{empty}
\newpage

\begin{minipage}{0.35\textwidth}
\begin{tcolorbox}
\section{Skupovi}
\end{tcolorbox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\hfill
\end{minipage}

\bigskip\bigskip
\begin{Large}
Jedan od osnovnih ljudskih nagona jeste da sortira i klasificira stvari. Razmislite, naprimjer. Koliko različitih skupova ste vi član? Ako krenete sa nekim jednostavnim kategorijama, kao jeste li muško ili žensko, vaša starosna grupa, država u kojoj živite. Tada ćete možda razmišljati i o etničkoj pripadnosti vaše porodice, sociološko-ekonomskoj grupi, nacionalnosti. Ovo su samo neke od mnogobrojnih načina kako bi mogli opisati sebe drugim ljudima.

Kakva je korist od ovakve kategorizacije? Kao što ćete vidjeti u nastavku ovog poglavlja, sortirajući stvari po skupovima pomaže vam organizirati i urediti vaš svijet. U mogućnosti ste da vladate velikim količinama informacija. Skupovi su učevni alat koji pomaže da se odgovori na pitanje: "Koje su karakteristike grupe?"

Skupovi postavljaju temelje ostalim matematičkim oblastima, poput logike i apstraktne algebre. Ustvari, knjiga \textit{El\' ements de Math\' ematique}, napisana od strane grupe francuskog matematičara pod pseudonimom "Nicolas Bourbaki", kaže: "U današnjici je moguće, logički govoreći: "U današnjici je moguće, logički rečeno, "

\vfill
\begin{tcolorbox}
Skupovi su osnovni alat za učenje pa čak i za malu djecu. Kao bebe, oni nauče razlikovati "mene" od "mama" i "tata". Kao mališani nauče razlikovati i kategorisati objekte kao članove skupa po veličini, boji, ili obliku. TV emisija "Ulice sezama" uči djecu da prave skupove kroz igru. "Jedna od tih stvari je različita od ostalih."
\end{tcolorbox}
\end{Large}

\newpage
\subsection{Koncepti skupa}

Svakodnevno srešemo skupove u našim životima u raznim situacijama. Skup je kolekcija objekata, koji se nazivaju \textbf{elementi} ili \textbf{članovi} skupa. Naprimjer, Sjedinjena Američka država je kolekcija ili skup 50 manjih država. 50 pojedinih država su članovi ili elementi jednog skupa koji se naziva Sjedinjene Američke države.
Skup je \textbf{dobro definisan} ako se njegov sadržaj može jasno odrediti. Skup trenutnih sudija koji služe SAD vrhovnom sudu je dobro definisan skup jer njihovi članovi i sudije mogu biti imenovani. Skup tri najbolja auta nije dobro definisan skup jer riječ \textit{najbolji} različiti ljudi različito tumače. U ovom tekstu, mi koristimo samo dobro definisane skupove.

Za označavanje skupa obično se koriste sljedeće tri metode:
\begin{center}
opis\\
popis ili obrazac\\
notacija skupa
\end{center}
Način označavanja skupa \textbf{opisom} prikazan je u primjeru 1.

\begin{tcolorbox}[title=\large PRIMJER \hfill\small\textbf{"Opis skupova"}]
Napisati opis skupa koji sadrži elemente ponedjeljak, utorak, srijeda, četvrtak, petak, subota, nedjelja.
\begin{tcolorbox}
\begin{center}
Naziv skupa je "Dani u sedmici"
\end{center}
\end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

Smještanje elemenata skupa unutar velikih zagrada "$\{ \}$", naziva se ruster forma. Zagrade su bitan dio notacije jer ona označavaju članove skupa.\\
Naprimjer, $\{1, 2, 3\}$ predstavlja notaciju za skup kojem pripadaju elemnti 1, 2 i 3, ali $(1, 2, 3)$ i $[1, 2, 3]$ nisu skup iz razloga što velike i srednje zagrade n prikazuju skup.

Skupo se inače imenuju sa velikim štampanim slovima. Naprimjer, ime koje se obično bira za skup prirodnih brojeva je \textbf{N}.\\
\begin{tcolorbox}
\begin{center}
\textbf{\textsc{PRIRODNI BROJEVI}}\\
$N = \{1, 2, 3, 4, 5, ... \}$
\end{center}
\end{tcolorbox}
Tri tačke nakon 5, nazivaju se \textit{elipsa}, i označavaju da elementi skupa nastavljaju dalje na isti način. Ako se nakon elipse pojavi neki elemenat, znači da elementi idu na isti način sve do tog elementa uključujući i njega. Ovakva notacija prikazana je na primjeru 2b.

\begin{tcolorbox}[title=\large PRIMJER \hfill\small\textbf{"Skup u formi popisa"}]
Predstaviti sljedeće u formi popisa.\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=4\parindent]
\item Skup $A$ je skup prirodnih brojeva manjih od 4.
\item Skup $B$ je skup prirodnih brojeva manjih ili jednako 70.
\item Skup $P$ je skup planeta sunčevog sistema.
\end{enumerate}
\begin{tcolorbox}
\begin{center}
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=4\parindent]
\item Prirodni brojevi manji od 4 su 1, 2 i 3. Prema tome, skup $A$ u formi popisa je $A=\{1,2,3\}$
\item $B=\{1, 2, 3, 4, ... , 70\}$. Broj 70 nakon 3 tačke znači da se brojevi nastavljaju na isti način sve do 70.
\item $P=\{$Merkur, Venera, Zemlja, Mars, Jupiter, Saturn, Uran, Neptun, Pluton$\}$.
\end{enumerate}
\end{center}
\end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=\large PRIMJER \hfill\small\textbf{"Riječ \textit{uključujući}"}]
Sljedeće napiši u formi popisa.
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=4\parindent]
\item Skup prirodnih brojeva između 5 i 8.
\item Skup prirodnih brojeva između 5 i 8, uključujući.
\end{enumerate}
\begin{tcolorbox}
\begin{center}
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=4\parindent]
\item $A=\{6, 7\}$.
\item $B=\{5, 6, 7, 8\}$. Primjetite da riječ \textit{uključujuči} pokazuje na to da su i brojevi između 5 i 8 unutar skupa.
\end{enumerate}
\end{center}
\end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

Simbol \textbf{$\in$}, koji se čita, elemenat je, koristi se za označavanje članova u skupu. U primjeru 3, 6 je elemenat skupa A, pišemo $6\in A$. Također možemo napisati $6\in \{6, 7\}$. Isto tako $8\notin A$, što znači da 8 nije elemenat skupa A.

Notacija za kreiranje skupa (koja se ponekad naziva i notacija generatra skupa) može se koristiti da simbolizira skup. Navedena notacija skupa se često koristi u algebri. U nastavku primjer ilustrira njegov oblik.\\

\begin{pspicture}(0,0)(11,2.5)
%\psgrid(0,0)(11,2.5)
\rput(1,2){$D$}
\rput(2,1.967){$\textbf{=}$}
\rput(3,2){$\{$}
\rput(5,2){$\textbf{x}$}
\rput(7,2){$\textbf{|}$}
\rput(10,2){Uslov(i) $\}$}
\rput(1,1.5){$\uparrow$}
\rput(2,1.5){$\uparrow$}
\rput(3,1.5){$\uparrow$}
\rput(5,1.5){$\uparrow$}
\rput(7,1.5){$\uparrow$}
\rput(10,1.5){$\uparrow$}

\rput(1,0.7){Skup $D$}
\rput(2,0.7){je}
\rput(3,0.7){skup}
\rput(5,0.7){svih}
\rput(5,0.4){elemenata}
\rput(5,0.1){$x$}
\rput(7,0.7){takvih}
\rput(7,0.4){da}
\rput(10,0.7){$x$ zadovoljava uslove}
\rput(10,0.4){da bi bio dio skupa}
\end{pspicture}
\medskip

Uzmimo u obzir $E=\{x|x\in N$ i $x\>10\}$. Izraz se čita kao "Skup $E$ je skup svih elemenata x takvih da je x veće od 10." Uslovi koje $x$ mora ispuniti da bi bio elemenat skupa je $x\in N$, što znači da $x$ mora biti prirodan broj, i $x\> 10$, što znači da $x$ mora biti veće od 10. Brojevi koji ispunjavaju oba uvjeta su elementi skupa prirodnih brojeva većih od 10. Skup u formi popisa izgleda ovako
$$E=\{11, 12, 13, 14, ...\ \}$$

\begin{tcolorbox}[title=\large PRIMJER \hfill\small\textbf{"Korištenje notacije za kreiranje skupova"}]
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=4\parindent]
\item Napisati skup $B=\{1, 2, 3, 4, 5\}$ u obliku notacije za kreiranje skupa
\item Napiši, riječima, kako bi pročitao notaciju za kreiranje skupa $B$
\end{enumerate}
\begin{tcolorbox}
\begin{center}
\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=4\parindent]
\item Prema tome da se skup $B$ sastoji od prirodnih brojeva manjih od 6, pišemo $$B=\{x|x\in N\text { i } x< 6\}$$ Još jedan prihvatljiv odgovor je $B=\{x|x\in N$ i $x\leqslant 5\}$.
\item Skup $B$ je skup svih elemenata $x$ takvih da je $x$ prirodan broj i da je manji od 6.
\end{enumerate}
\end{center}
\end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}

%\exsol{Forma popisa u notaciji građenja skupova}{
%\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=4\parindent]
%\item Napisati skup $S = \{$Maine, Maryland, Massachusetts, Michigen, Minnesota, Mississippi, Missouri, Montana$\}$ u notaciji građenja skupova.
%\item Napisati riječima kako bi pročitao/la skup $S$ u notaciji iz a).
%\end{enumerate}}{\begin{enumerate}[label=\alph*),leftmargin=4\parindent]
%\item $S=\{x|x$ je država u SAD-u čije ime počinje sa M$\}$.
%\item Skup $S$ je skup svih elemenata x takvih da je x država SAD-a čije ime počinje sa slovom M.
%\end{enumerate}}
%\exsol{Notacija građenja skupova u formi popisa}{Napisati $A=\{x|x\in N$ i $2\leqslant x<8\}$ u formi popisa.}{$A=\{2, 3, 4, 5, 6, 7\}$}

Za skup se kaže da je \textbf{konačan}, ako ne sadrži elemente ili broj elemenata u skupu je prirodan broj. Skup $B=\{2, 4, 6, 8, 10\}$ je konačan skup zato što je broj elemenata skupa 5, a 5 je prirodan broj. Skup koji nije konačan naziva se \textbf{beskonačan} skup. Skup brojivih brojeva je jedan primjer beskonačnog skupa. O beskonačnim skupovima govorit ćemo u Poglavlju ...
\newpage

Još jedan bitan koncept jeste jednakost skupova.\smallskip
\begin{tcolorbox}
Skup $A$ \textbf{jendak} je skupu $B$, simbolično napisano $A=B$, ako i samo ako skup $A$ sadrži tačno iste elemente kao skup $B$.
\end{tcolorbox}\smallskip
\noindent Naprimjer, ako skup $A=\{1, 2, 3\}$ i skup $B=\{3, 1, 2\}$, onda $A=B$ zato što oba sadrže tačno iste elemente. Radoslijed elemenata u skupu nije bitan. Ako su dva skupa jednaka onda moraju oba biti sačinjnena od istog broja elemenata. Broj elemenata skupa naziva se \textit{osnovnu/kardinalni broj}.\smallskip
\begin{tcolorbox}
\textbf{Osnovni/Kardinanli broj} skupa $A$, simbolično napisanon$n(A)$, je broj elemenata skupa $A$.
\end{tcolorbox}\smallskip
Oba skupa $A=\{1, 2, 3\}$ i $B=\{$Engleska, Francuska, Japan$\}$ imaju osnovni/kardinalni broj 3; to jest, $n(A)=3$, i $n(B)=3$. Kažemo da skup $A$ i skup $B$ oba imaju kardinalnost 3.\par
Za dva skupa se kaže da su \textbf{ekvivalentna} ako oba posjeduju isti broj elemenata.\smallskip
\begin{tcolorbox}
Skup $A$ je \textbf{ekvivalentan} skupu $B$ ako i samo ako $n(A)=n(B)$.
\end{tcolorbox}\smallskip
\noindent Bilo koji skupovi koju su jednaki moraju biti i ekvivalenti. Međutim, nisu svi ekvivalentni skupovi jednaki. Skupovi $D=\{a, b, c\}$ i $E=\{$apple, orange, pear$\}$ su ekvivalenti, stoga što oba imaju isti osnovni/kardinalni broj, 3. Zbog toga što se elementi ralikuju, međutim, skupovi nisu jednaki.\par
Dva skupa koja su ekvivalentna i  imaju istu kardinalnost mogu se dopisati 1-1. Skup $A$ i skup $B$ mogu se dopisati 1-1 ako svaki elemenat skupa $A$ može biti povezan sa tačno jednim elementom skupa $B$ i svaki elemenat skupa $B$ može biti povezan sa tačno jednim elementom skupa $A$. Naprimjer, dopis 1-1 postoji između imena studenata sa liste razreda i sa njihovim identifikacionim brojevima zato što povezati njihova imena sa njihovim brojevima.\smallskip
\begin{tcolorbox}
Uzmimo u obzir skup $B$, ime brenda produkta, i skup $D$, pića.
\begin{center}
$B=\{$Meggle, Biljana, Oaza, Zlatna džezva$\}$\\
$D=\{$čaj, mlijeko, kafa, voda$\}$
\end{center}
Dva zarličita dopisa 1-1 za skupove $B$ i $D$ slijede.\medskip
\begin{tcolorbox}[colback=white]
\smallskip
\begin{center}
\begin{pspicture}(0,0)(7,3)
%\psgrid(0,0)(7,3)
\rput(3.5,0){$D=\{$čaj, mlijeko, kafa, voda$\}$}
\rput(3.5,1){$B=\{$Meggle, Biljana, Oaza, Zlatna džezva$\}$}
\rput(3.5,2){$D=\{$čaj, mlijeko, kafa, voda$\}$}
\rput(3.5,3){$B=\{$Meggle, Biljana, Oaza, Zlatna džezva$\}$}

\psline[arrows=->](1.6,2.8)(2.25,2.2)%megle,čaj
\psline[arrows=->](2.85,2.8)(3.25,2.2)%biljana,mlijeko
\psline[arrows=->](4.05,2.8)(4.35,2.2)%oaza, kafa
\psline[arrows=->](5.7,2.8)(5.3,2.2)%z.dž, voda

\psline[arrows=->](1.6,0.8)(3.25,0.2)%done
\psline[arrows=->](2.85,0.8)(2.25,0.2)%done
\psline[arrows=->](4.05,0.8)(5.3,0.2)
\psline[arrows=->](5.7,0.8)(4.35,0.2)
\end{pspicture}
\smallskip
\end{center}
\end{tcolorbox}
\end{tcolorbox}2.25,2.2
Drugi dopisi 1-1 su mogući između skupova $B$ i $D$. Da li znate koje piće ide sa kojim imenom brenda produkta?

\end{document}